# A objeção marginalista a TVT
O que os austríacos estão realmente dizendo é que essa noção de valor objetivo da TVT não é um conceito útil, que o preço é tudo o que existe. Na verdade, grande parte dos austríacos ("grande parte" não são todos), involuntariamente, insinuam isso dizendo: preço e valor são sinônimos. Em vez de sequestrar a noção de valor para significar outra coisa, seria mais honesto da parte deles simplesmente negar que o valor é significativo e, em vez disso, postular que o preço é o único conceito útil. Discutir com eles sobre qual é a definição "real" de valor é um debate semântico sem sentido, semelhante a discutir se "laranja" é realmente uma cor ou uma fruta. A verdadeira questão é se o conceito marxista de valor é útil, ou seja, se ajuda a explicar o mundo. Por exemplo, anarcocapitalistas não abordam esse ponto de forma alguma: em vez disso, ele continua na questão sendo desviada em uma discussão circular. Primeiro, o valor não é medido por algo inerente a cada mercadoria, mas sim pelas avaliações subjetivas do usuário final. O valor dessas coisas muda porque sua utilidade muda, e sua utilidade muda por causa de uma mudança nos desejos, i.e, subjetivo! Portanto, sua definição de valor subjetivo é a correta porque valor é subjetivo. Vocês perderam, Smith, Ricardo e Marx! Exceto, é claro, que não era esse o sentido em que estavam usando a noção de "valor", e essa crítica vale tanto para os austríacos que acreditam que valor e preço são sinônimos quanto para os que não acreditam, porque "valor" para Marx não era utilidade.

Valor não é preço, a lei da oferta e da demanda explica a flutuação de preço ao redor do valor da mercadoria, mas não explica, isoladamente, esse valor. Se eu digo que eu tenho 200 mercadorias em estoque mas 100 compradores, não dá para afirmar absolutamente nada sobre o valor da mercadoria. Não importa, elas sozinhas não explicam o valor. O valor surge de outras coisas e elas agem nesse valor como variável de flutuação, isso é tremendamente insuficiente também. O quanto ela está disposta a pagar surge de outro fator, não é uma coisa que surge na cabeça da pessoa. Afirmar que o valor surge somente do quanto a pessoa avalia o valor subjetivamente é completamente tautológico.

>As mercadorias têm valor porque as pessoas valorizam as mercadorias.

Isso não diz absolutamente nada sobre o mundo, não diz nada sobre por que as pessoas valorizam uma mercadoria, não diz absolutamente nada da gênese desse valor no imaginário da sociedade, é uma premissa tautológica e infalseável, isso de forma alguma é forte sob ponto de vista científico, a premissa marxista pelo menos é empiricamente falseável.

Marx, no capítulo 4 d'O Capital já desbanca muitas concepções marginalistas comuns na época. Inclusive, Marx quase se tornou um marginalista - tendo adotado valor como utilidade, mas abandonando essa concepção por causa de Engels.

Oferta e demanda é muito insuficiente para justificar valor. Eu diria que oferta e demanda afetam os preços, mas esses preços flutuam ao redor do valor de troca previsto pela teoria do valor-trabalho. A TVT sustenta que o valor de uma mercadoria é a medida de sua taxa de câmbio com outras mercadorias. Esse valor depende do trabalho socialmente necessário para produzi-lo. Obviamente, não compramos coisas pelo valor no capitalismo, mas pelo preço. O preço flutua com base em três contradições: capital vs capital, que reduz o preço à medida que os capitalistas competem (oferta), consumidor vs consumidor, que aumenta o preço à medida que os consumidores competem (demanda) e capital vs consumidor, que reina no preço para valor. A oferta e a demanda são realmente importantes para entender a exploração, porque o preço total em dinheiro em uma economia é igual ao valor total. Isso significa que os capitalistas em uma indústria podem usar a contradição consumidor vs consumidor para colher superlucros de outras indústrias, causando o colapso dessas outras indústrias. Esse hype infla as primeiras indústrias fazendo-as superproduzir (ou, mais apropriadamente, causar uma crise por falta de demanda efetiva; crise do subconsumo), contribuindo para as constantes crises do capitalismo.

m linhas gerais: se eu te digo que produto X tem 100 em estoque e 25 pessoas comprando, e produto Y tem 200 em estoque e 50 pessoas comprando, isso é uma informação para lá de insuficiente para falar no valor ou no preço desses produtos. Mas se eu falo que X demora 10 horas para ser produzido, e Y demora 5, dá para saber que no mínimo (no mínimo) o produto X vai custar o valor que uma pessoa precisa para sobreviver por 10 horas. A análise marxista busca entender valor dentro de uma economia de mercado capitalista, em uma sociedade comunista, em que (por exemplo) não haja mercado e todas as necessidades sejam atendidas, toda a ideia de valor vai se tornar ultrapassada.

Quando chega a hora de realmente fazer algum tipo de declaração sobre o valor objetivo, austríacos se perdem. O valor de uso e o valor de troca não são coisas realmente separadas. Uma coisa tem valor de uso se alguém a compra e não tem valor de uso se ninguém o compra. Ela serve essencialmente como pré-requisito para que o conteúdo de trabalho presente em uma mercadoria, seu valor de troca, se torne realmente "realizado", não como uma medida separada do grau em que alguém deseja comprá-la.
